
\item[46]
Który z wymienionych objawów stwierdzonych u dziecka w dniu zabiegu operacyjnego nie jest przeciwskazaniem do zabiegu?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item katar
		\item kaszel
		\hlitem temperatura 36,6 
		\item zaburzenia tętna
	\end{enumerate}
odp. c.  w przypadku wystąpienia pozostałych objawów występują problemy przy znieczuleniu i intubacji.
\newline
Literatura:
[1] Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego-Elżbieta Walewska,
[2] Pediatria i pielęgniarstwo pediatryczne-wyd.polskie-Krystyna Bernat,
[3] Internet

\item[47]
Jednym z pierwszych objawów hipowolemii u dzieci jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item bradykardia
		\hlitem tachykardia
		\item obniżenie ciśnienia tętniczego krwi
		\item sinica
	\end{enumerate}
odp. b. - wynika z obniżenia poziomu wypelnienia naczyń krwionośnych(mała ilość krwi)
\newline
Literatura:
[1] Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego-Elżbieta Walewska,
[2] Pediatria i pielęgniarstwo pediatryczne-wyd.polskie-Krystyna Bernat,
[3] Internet

\item[48]
Pacjentom po operacji tętniaków w okresie pooperacyjnym przez kilkadziesiąt godzin do kilku dni podaje się we wlewie ciągłym pompą infuzyjną nimodypinę.Przy podawaniu nimodypiny pielęgniarka powinna zawsze pamiętać o:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem obserwacji i kontroli opatrunków
		\item wykonywaniu badań kontrolnych(morfologia,glukoza)
		\item zabezpieczenie leku przed działaniem światła słonecznego
		\item ułożeniu pacjenta w pozycji płaskiej na plecach
	\end{enumerate}
odp.a. - nimodypina rozkurcza i rozszerza łożysko naczyniowe zwłaszcza tętniczek mózgowych i może dojść do krwawienia z rany
\newline
Literatura:
[1] Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego-Elżbieta Walewska,
[2] Pediatria i pielęgniarstwo pediatryczne-wyd.polskie-Krystyna Bernat,
[3] Internet

\item[49]
Która interwencja pielegniarska zapobiega przykurczom u pacjentów z niedowładem?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem ułożenie kończyn chorego w pozycjach naturalnych dla stawów
		\item stosowanie zabiegów z użyciem zimna wilgotnego
		\item motywowanie do wykonywania ćwiczeń oddechowych bezoporowych i oporowych
		\item wzmacnianie wiary pacjenta we własne siły i możliwości
	\end{enumerate}
odp.a 
\newline
Literatura:
[1] Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego-Elżbieta Walewska,
[2] Pediatria i pielęgniarstwo pediatryczne-wyd.polskie-Krystyna Bernat,
[3] Internet

\item[50]
W celu róznicowania u dziecka wodniaka jądra z przepukliną pachwinową wykonuje się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item badanie podmiotowe
		\item badanie fizykalne dziecka w pozycji siedzącej ze skrzyżowanymi nogami
		\hlitem podświetlenie moszny skupioną wiązką światła
		\item żadna z wymienionych odpowiedzi
	\end{enumerate}
odp.c-przy wodniaku jądra podświetlenie wiązką światła prześwieca na różowo
\newline
Literatura:
[1] Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego-Elżbieta Walewska,
[2] Pediatria i pielęgniarstwo pediatryczne-wyd.polskie-Krystyna Bernat,
[3] Internet
